# NOTE 1 RÉSEAUX (+ de details sur le google doc)  
                                
 ip a = ip config sur windows = info sur notre carte réseau
			
passerelle réseau par défaut  = routeur (dans notre cas celui de Ynov)


Carte réseau sans fil Wi-Fi :
 Adresse IPv4. . . . . . . . . . . . . .: 10.33.48.120

pour avoir + d’informations dont l'adresse physique : ipconfig /all



ping = commande très simple pour tester si on peut joindre intel
pour se mettre en contact avec qlq : ping +son ipv4

savoir si on a un accès à internet = ping google 

firewall = te protège des connexions des autres personnes ainsi qu' en soit des virus

arp -a = permet d’afficher la table arp qui est l’ interface de toutes les adresses ip stockées sur le pc

**TP2 réseau cours notes                                               16.10.2023
(le prof est sous linux)**

`ip config /all` : nous donne la liste des cartes reseaux sur notre ordi + leur adresses 
adresse mac ressemble a un truc comme ca “ad physique “ e3:e6:...
ca va de 0 à 9(culture G: car on a dix doigts) et de a à f => hexadécimal(y en a 16 caractere) (cest defini arbitrairement)

carte 2 adresse mac mais pas ad ip alors que dans la carte 3 j'ai les deux ad mac et ip (ad mac est obligatoire sur une carte elle est gravé physiquement sur la carte on ne peut pas la changer c lad mac qui nous permet de nous identifier sur le réseau (= dans un LAN))
les constructeurs de réseaux différents s’assurent de ne pas construire la même carte réseau avec la même ad mac de qlq pour cela il s’achètent le début ex : e4:b8:18:25:25:36 ca permet de connaitre le fabriquant ou tu es le 3e num cest la gamme de carte 

( petit carré = carte réseau sur les schémas)
ad mac : sert à 
-> hexadécimal 
-> obligatoire 
-> gravée physiquement 
-> id au sein d’un LAN
->16^12 (ad mac possible =+ de 2.8 milliard) 

tram ethernet = c'est comme une lettre qu'on envoi sur le réseau = une tram => dans laquelle on met deux info une ad mac source 11:11 et ad mac dinformation 22:22 (on a le droit à un seul destinataire)


(switch = giga multiprise pour connecter tt le monde afin de communiquer) 





Adresse ip te permet de te co sur d'autres réseaux comme internet etc 
(= adresse + le masque)

elle est toujours constitué d'une adresse masque elle est importante il faut tt le temps précisé son masque 

/22            255.255.252.0
notation CIDR               notation décimale

Conversion du masque en binaire: 

masque : 255. 255. 252. 0

base 2                                                                                                         base 10
0                                                                                                                      0
1                                                                                                                      1
(1= la retenu) 0 (=2)   ⇒ (c'est exactement l'équivalent de 2 en base 10)      2
(1)1                                                                                                                  3
(10)0                                                                                                                4


 200 (base de 10)
128   64    32    16    8    4    2    1
1        1      0       0     1    0   0    0     quand c'est un 0 on sait que le numéro est pair sinon il est impair si cest 1


masque : 255. 255. 252. 0
(base 2) : 1111 1111 . 1111 1111 . 1111 1100 . 0000 0000
notation CIDR (=le nb de 1 en base 2) : /22

une ip ne veut rien dire sans son masque
pour trouver l'adresse de réseau = network adresse on doit passer par le calcul de l’ip en base 2 et masque en base 2 ca va être le compromis des deux qui fera notre ad réseau)

juste avec le masque on peut savoir combien dip sont dispo sur un reseau LAN
masque (base 2) : 1111 1111 . 1111 1111 . 1111 1100 . 0000 0000 (a la fin on met un num pour chaque pc pour avoir une ad pour chacun dans le meme reseau 3
0local sur lad network meme calcul 16^12 pour savoir le nb d adresse possible dans le reseau local a ynov =1024  PC qui peut se connecter en même temps)

ip (base 2) : 00001010 . 0010 0001 . 0010 1110 .  0011 0000
( pour calc ad network = si masque = 1 alors on conserve le num auquel il correspond si c'est 0 on met 0 )
ad network : 00001010 . 0010 0001 . 0010 1100 . 0000 0000

( à savoir : sipcalc 10.33.48.33/22
te calcul tt le reste )

résumé adresse ip : 
-> x . x . x . x 
-> masque = suite de 1 et de 0 
-> paquet ip dans des trames ethernet  

“d’inf” à remplacer par “dest” pour destinataire 

culture G : un disque dur mécanique est composé d’aimants 

pour voir l'adresse ip de qqch en particulier : nslookup google.com(= nom du site auquel on veut l’ad ip)  8.8.8.8(adresse ip du dns public de google)


IP addr => sortir du LAN ???

 
   les ip publiques sont uniques 

 dès qu'il y a internet entre les lan tu ne peux pas ping quelqu'un dans cet autre LAN 
 mais grâce à internet où il y a des routeurs connectés entre eux ont peut communiquer avec les autres via    
 des adresses ip publique 

 RFC = requête des commentaires c’est ce qui défini les règles d’ententes pour les réseaux = c'est sur ce genre de documents que tt les réseaux, internet se reposent 


 récap ; IP -> soit public ou privé 
		-> impossible de ping qlq d’un autre LAN 
		-> ARP  = protocole qui permet si tu connais l’ip du LAN il te trouve la MAC associée 
                                        à cet IP


  ip neighbor show = nous montre les machine dans mon réseau (ARP)
     c'est comme la commande : 
     ```
     arp -a 
     ```

si on connaît lip de qlq on peut le ping pour trouver son adresse MAC 

``` ipconfig /all ``` ca nous donne aussi lad de la passerelle 

 COMMENT INTERCEPTER LES MESSAGES 
ENTRE DEUX PERS EN USURPANT LID DE QLQ: 


3 pc 3 cartes réseaux 3 ad diff connecté 
le dernier qui répond à via l’arp reply a gagné 
pour attaquer PCA il faut deja etre co sur le meme LAN et il faut que je l'attaque en lui spammant de 
ARP reply où je lui dis que telle ad ip (celle que elle elle veut communiquer avec) cest “la mienne” et je lui transmets mon adresse MAC donc quand elle va vouloir ping la personne pour lui envoyer le message cest moi qui vais le recevoir car son pc a enregistré mon adresse MAC qui est associé au ping de cette personne 

à savoir : comment se connecter sur le meme lan de qlq et comment trouver lad ip de qlq sans mac 



pour raj ma route par défaut = me permet de ravoir internet  : `` sudo ip route add défauts (...) `` (à finir de compléter pas eu le temps )

table de routage = répertorie là où notre pc est connecté 

ligne : link (= linux / on-link =windows) =voila l'adresse de reseau (pour nous de ynov) = se reseau tu sais le joindre par wlan0 (=linux / adr interface = windows) le wifi pour env des trucs

route par défault = panneau toute direction pour si on veut aller ailleurs via a la parcerelle puis par ta carte wifi = la seule ligne qui nous fait passer par internet 






PC2 on liste toutes les opérations jusqu'à que son ping il parte quel interface il utilise pour aller vers LAN 1 par “le côté de sa poignée de porte = 54:54 "

quand on rajoute une route à la main on dit = route statique (écrit en vert dans notre exemple : on rajoute des route de chaque côté) 

* étape préliminaire :   
PC2 ajout route vers LAN 1  
PC1 ajout route vers LAN 2

Avant d’env le ping : ARP 
“tu ping ton ip essai de voir par ou passer il voit qu'il y a une passerelle = routeur  mais il connait pas sa mac (sauf celui de son connait de la LAN où il est = 54:54) donc il a besoin d'env un ARP (en noir sur la photo avec MAC src etc) 

routeur “tiens ce paquet et par pour moi” comparé à une machine lui il va le router / transmettre ailleursen remettant une autre tram autour en mettant 25:25 ( qui est la mac de “la poignet de la porte” qui est de  l'autre  côté en mac src et 11:11 en mac dst 

* ARP :  
PC2 learn MAC R
ping PC2 -> R
R learn MAC PC1 
ping R -> PC1


on connaît d'autres ip de d'autres LAN grâce au DHCP qui est un serveur sur le réseau qui répond gentiment à tes messages ( à voir + en détail au prochain cours)




SSH = permet de se connecter à distance 
comment on met une ip sur une carte réseau à partir d'une VM
un switch n’a pas d’ip 

dans ``ip a`` dans le 1. = la premiere carte il y a une adresse ip _ex:_ 127.0.0.1 on peut se ping nous meme avec   
2. =2e carte : enp0s3 = nom de la carte 

modif fichier : `sudo nano ifcfg-enp0s3 `

`ls`

`readme-ifcfg-rh.txt `

`cat ifcfg-enp0s3 :`

DEVICE=enp0s (on précise pour quelle carte on veut mettre ses infos)

BOOTPROTO=static (= manuel pour modif lip) 

ONBOOT=yes(= on veut que l’ip s'allume en même temps quand on lance la machine) 

IPADDR= 10.3.1.11

NETMASK=255.255.255.0   

une fois qu’on a enregistrer il faut taper une commande pour qu’il veut bien prendre en compte nos modifs : ``sudo systemctl restart NetworkManager ``

ensuite on fait :  ```ip a ```pour vérifier 

* pour se connecter à une machine :  
ssh + nom d'utilisateur@ip   
_exemple :_ ``ssh it4@10.3.1.1 ``

### Note Cours DHCP 
-> il y en a partout c’est celui qui attribue les adresses ip à des clients uniquement (téléphone, pc,...) mais pas aux serveurs sinon ca ferait trop 
il sait dans quel réseau on est donc il sait quels ip sont déjà attribués il en fait une liste qu'il garde en mémoire ainsi que a quelle personne il a attribuer a qui les ip exemple : il se souvient à quel MAC il a attribué quel ip 

Il nous propose à chaque fois la même quand on revient sur le réseau pour pas que tout soit mélangé

ip statique = écrit à la main par l’utilisateur   
ip dynamique = attribuée par le serveur dhcp 

en détails :   
c’est 4 trames = D.O.R.A (= )  
=> ca se passe en 4 messages   
quand tu sais pas où est une machine alors tu parles à tout le monde en destinataire = broadcast     
donc premier message :  
 Discover (=client qui lenvoi sur tt le réseau)    
          src PC  
         dst : Broadcast     
2e message : “il te répond en te donnant une adresse ip ”   
Offer : src = DHCP 
	dst = PC  
3e message : “tu lui demandes confirmation si l'ip est bien dispo pour que tu puisses l'utiliser   
src : PC  
dst : DHCP  
4e message ACK : “répond au mess 3”      
         src DHCP  
			dst PC  
on demande confirmation car quand on revient sur le réseau on ne refait pas les deux premiers messages, c'est notre pc qui demande directement au DHCP si on peut réutiliser l'adresse ip pour garder la même a chaque fois dans le réseau concerné   

DHCP: 

bails DHCP (tout ce qui a ete enregistré) (->lease)  
-> client :
   - IP filée 							-> server :
	- Quelle heure 						- MAC du client 
	- durée 
	–IP source du DHCP
- option DHCP  
                  - routers -> gw ( 8.8.8.8 =>   serveur DNS google / 1.1.1.1 =>   server DNS CloudHare )  
	      - d_n_s = DNS  

 server :
	- MAC du client 
(pour usurper le dhcp = “dhcp spoofing “)  

culture G : expiry = 1698476632 (= “Epoch”) pour avoir les dates on stock le nb d' heures écoulés depuis le 1698476632 = …. 1900 qlq chose 

## Notion de Port = relation entre client et serveur 

Port -> TCP => fiable / lent 
        -> UDP (utilisé pour les jeux en ligne ou vidéos pour sa rapidité )=> rapide / - fiable 

protocole ethernet = défini que pour env un mess faut une req src et dest 

Client fait tourner des serveurs qui eux font tourner des services  

Pour se connecter à un serveur pas de besoin de se connecter sur internet on a juste besoin de le ping 
quand on a un serveur on dit qu’il attend voir même qu’il “écoute”  

service web = prog qui écoute derrière un port   

passerelle = routeur   

si notre serveur fait des requête vers l'extérieur cela signifi qu’il est hacker et qu’on est entrain d’extraire nos données.  

:443 = Https  
3 -way handshake -> TCP (les 3 prems mess)  
1er mess = TCP syn = demande de syncro env par le client     
2e mess = TCP syn ACK = il lui répond oui et lui   demande en retour si le client permet également que lui se co pour faire la syncro     
3e mess= TCP ACK = le client confirme   

#### DNS : TCP/UDP
type de connexion avec deux type de ports entre 1 et 65535
ex: 443/tcp -> https 
22/tcp -> ssh

TCP => lent et fiable
UDP => rapide et pas fiable 

Pourquoi cette différence ?

**TCP comprends des accusé de réception**   
1. tcp syn    
2. tcp syn ack   
3. tcp ack  
4. push     
5. ack   
6. Fin   
7. ack  
(ack = accusé de réception)  
tcp accusé de réception à chaque message échangé on fait circuler deux fois plus de messages que nécessaire, fin de conversation : si c'est le client qui s'en va en premier il env en “FIN” et le serveur accuse de reception le message avec “FIN ACK”  


TCP  retransmission (sur Wireshark c'est en rouge) car il y a eu un bug il nous manque une rep donc  notre pc lui envoi “Eh il est où le (ex: n°7)?!”    

check sum = on remet la tram à nouveau dans les calculs associés pour voir si on recoit le meme resultat pour verifier si il n’y a pas eu de défaillance 

Résumé : TCP est coûteux en temps pour faire tout ca 

**UDP** = tu te connecte t’ouvre un port random tu fais rien pas de bonjour, pas d’accusé de réception t’en as rien à faire tu balances tes données c’est  tout simple rapide et pas fiable 

DNS = quasiment tt le temps de l’UDP (53) question/ rep
(“tte requete dns passe en clair” = cest quoi??)
t’es un client 
tu défini un nom de domaine
(= chaine de connexion = https://www.google.com/indexhtml -> nom de domaine = google.com / www.=hostname / index.html = identifiant unique = URI )
tu ne connais pas l’adresse ip ….  
…. mais tu as besoin de connaitre l’adresse ip     
			                   -> donc t’as le seum   
	                               MAIS le serveur DNS EST LA 

_En france le serveur dns = boxe de la maison l’armée française établit une liste avec des noms de domaines elle a des contrats avec des opérateurs (ex: sfr etc)  = ils peuvent faire de la censure 
exemple : “eh serveur dns (notre box) c'est où leo. toidanoj? il te repond “ah ba jsp demerde toi” alors qu’il sait = censure 👽)_

**NSLOOKUP:**     
fichier de zone :   
 ->fichier zone forward sert à définir une liaison entre un  nom et une adresse ip   
 -> fichier zone reverse (ba cest linverse) il   définit une adresse ip a un nom  
(= nslookup reverse)  

………………………………………………………………………………….....................

Si tu veux avoir un domaine en ligne faut le louer, (pareil pour une appli)   
ex: www.ynov.com   
= host (www)  
= domain (ynov)
= TLD = top level domain (.com) 

root serveurs = serveurs racine public dans le monde
tu payes a partir du moment ou tu veux ton nom soit public  

client : demande à son routeur d'aller a : pour la prem fois   
son routeur (box wifi) ne sait pas il va demander à root servers c’est où le dns qui s’occupe de .com?   il lui donne son ip donc le routeur avec lip va voir le dns .com pour lui demander où se trouve le dns qui s’occupe de “ynov” il lui reponds son adresse ip ensuite le routeur va voir le dns ynov pour savoir où se trouve le site www.ynov.com il lui donne l’ad ip et là le routeur à tt ce qu’il cherche et donne son résultat final : l’adresse ip de www.ynov.com au client pour qu’il puisse aller dedans.  


## Firewall 
= pare feu => permet de filtrer tout le trafic (toutes les trams qui entrent et sortent) il va regarder les ip src et dest et ports sources et ports dest de ttes les tram ca peut donc bloquer ce qui rentre et sort (il peut y avoir des règles plus complexe)
(windows defender = suite de sécurité != de pare feu)
Faut voir ça comme un garde du corps

Norton et Mcafee sont des suites 



### Seul fichier qui existe sur tt les os :

cat /etc/host -> LINUX
C:/Windows/system32/drivers/etc/hosts -> WINDOWS



